---
slug: prilozhenie-2-1
title: Приложение 2.1
group: lisa
parent: globalnyj-kreativnyj-gorod
background: "#adadad"
---

<Hero>

<RunningHeader>ЧИТАТЬ ДАЛЕЕ 2.1 – Глобальный креативный город</RunningHeader>

## Почему такая цель?

</Hero>

<Content>

Цели, поставленные в стратегии развития "Таллинн 2035», могут быть достигнуты только в том случае, если социальное благополучие, знания и творчество (инновации) будут развиваться во всех сферах. В ситуации, когда города конкурируют как за инвестиции (связанные с благосостоянием), так и за таланты (связанных со знаниями и творчеством), Таллинн должен быть привлекательным в качестве бизнес-среды и места проживания как для местных, так и для иностранных предпринимателей и работников. Если мы сможем развивать, удерживать и привлекать специалистов с необходимыми навыками, то у Таллинна будут и инвестиции. В XXI веке деньги ищут квалифицированную рабочую силу.

Важно формирование всех направлений инфраструктуры: и благоприятную налоговую среду, и всенародное непрерывное обучение, и велосипедные дорожки. Хотя не всё зависит только от Таллинна, - человек, который стоит перед выбором, сможет оценить привлекательность Таллинна как жилой и рабочей среды в соответствии с этими и другими направлениями. Стратегическая цель «Глобальный креативный город» посвящена созданию среды, подходящей для развития навыков и совместного творчества (инноваций) разных людей.

Чтобы выиграть конкуренцию среди городов, Таллинн должен не только иметь лучшие условия для жизни и предоставлять лучшие услуги, но и иметь историю (нарратив), которую можно рассказать миру. История стратегии "Таллинн 2035" для внешнего мира – это динамичный двойной город, сердце умной экономики; это место встречи образованных людей, технологий, антропоцентричного развития и дизайна высшего уровня.

Среди целей устойчивого развития ООН[^1] цель «Глобальный креативнй город», в частности, способствует достижению целей материального благосостояния, продовольственной обеспеченности, качественного образования, трудовой занятости и экономического роста, промышленности, инноваций и инфраструктуры, устойчивых городов и поселений, а также жизнеспособности культурного пространства.

<!---
<ListHeader>
  Связь стратегической цели с целями устойчивого развития ООН
</ListHeader>

<ImageGrid maxWidth="88px">

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_01.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_02.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_03.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_04.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_05.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_06.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_07.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_08.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_09.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_10.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_11.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_12.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_13.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_14.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_15.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_16.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_17.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_18.png)

</ImageGrid>
--->

## Как мы оцениваем движение к цели?

Движение к достижению цели оценивается при помощи двух основных показателей: уровень участия в непрерывном обучении и производительность труда на одного занятого (на основе добавленной стоимости). Доля участников непрерывного обучения среди лиц в возрасте от 25 до 64 лет также является показателем устойчивого развития. По данным Департамента статистики, за последние десять лет уровень участия в непрерывном обучении (измеренный за последние четыре недели) повысился в Эстонии с 10,5% (2009 г.) до 19,7% (2018 г.), в Таллинне – с 15,8% до 24,5%. Поскольку непрерывное обучение необходимо для своевременного реагирования на быстрые изменения в обществе, цель состоит в том, чтобы значительно повысить уровень участия в непрерывном обучении. По данным Евростата,[^2] в 2019 году Эстония примерно с 20% была на четвертом месте в Европейском союзе после Швеции (34,1%), Финляндии (28,6%) и Дании (24,8%). Это очень хороший результат, подтверждающий хороший уровень системы образования Эстонии, однако, с учетом того, что умные и творческие люди, по сути, являются нашим единственным конкурентным преимуществом; как и в случае с тестами PISA, мы можем быть более амбициозными, чтобы достичь мировой вершины в непрерывном обучении.

Уровень участия в непрерывном обучении может возрасти, если наши учащиеся захотят учиться, смогут извлечь из этого максимум пользы и почувствуют, что при необходимости у них будет достаточная поддержка. Таким образом, в рамках цели осуществляется контроль выполнения поставленных целей в области образования **(субъективное благополучие учащихся и преподавателей, удовлетворенность учебной средой).**

Повышение производительности предприятий – одна из основных задач по повышению конкурентоспособности, особенно в ситуации, когда производственные затраты предприятий имеют тенденцию к росту. Наряду с ростом заработной платы и доходов населения, из года в год растет и производительность предприятий, как в Таллинне, так и в Эстонии в целом.

Для описания производительности предприятий используется ряд статистических показателей. Стратегия развития Таллинна использует **производительность[^3] на одного занятого** на основе добавленной стоимости[^4] в качестве показателя стратегической цели. Производительность на одного занятого за последнее десятилетие выросла с 27 400 евро (2012 г.) до 32 500 евро (2017 г.) в Таллинне и превысила средний показатель по Эстонии (31 000 евро, 2017 г.). **Производительность на одного занятого на основе дохода от продаж**[^5] в 2017 году составила 144 000 евро в Таллинне и 134 000 евро в среднем по Эстонии. Кроме того, для анализа ситуации можно использовать почасовые показатели производительности предприятий. В 2017 году в Эстонии насчитывалось 3598 компании, в т. ч. 1644 в Таллинне, в которых ежегодно работало в среднем 264 507 и 134 622 человека соответственно. В компаниях с 20 и более работниками почасовая **производительность на основе дохода от продаж**[^6] в 2017 году составила в среднем 78 евро по Эстонии и 84 евро в Таллинне. Средняя почасовая производительность, рассчитанная на основе **добавленной стоимости**[^7], в 2017 году составила 18 евро в Эстонии и 19 евро в Таллинне. Стоит отметить, что показатели производительности предприятий, расположенных в Таллинне, как правило, несколько лучше, чем в среднем по Эстонии.

Хотя **производительность эстонских компаний на одного занятого человека по отношению к средниему показателю по ЕС** за последние десять лет выросла более чем на 10% (с 67,2% в 2009 году до 77,9% в 2018 году)[^8], Эстония попрежнему находится в последней трети среди стран ЕС. Так что потенциал для развития здесь значительный.

Показатели, установленные в способствующих развитию направлениях, также используются для оценки движения к достижению стратегической цели. Например, производительность может улучшиться, если предприятия увеличат инвестиции в людей и НИОКР. С этой целью отслеживается, как меняются инвестиции предприятий в материальные и нематериальные основные фонды и доля инвестиций в ВВП (средний по ЕС 37%). Желание и возможности людей заниматься предпринимательством отражают количество компаний, создающихся каждый год (ожидаемое количество предприятий, рост по сравнению с предыдущим годом), и количество активных предприятий (количество предприятий на 1000 жителей), включая стартапы, которые все еще разрабатывают свои товары или услуги (количество стартапов на 100 000 жителей). Однако амбициозность и экспортный рост предприятий характеризуются долей экспорта в обороте предприятий и долей иностранных инвестиций в инвестиционном объеме. В своем исследовании экспортного потенциала Эстонии Фонд содействия развитию предпринимательства обнаружил, что «экспортный портфель Эстонии в целом имеет потенциал для увеличения своей доли на текущих целевых рынках, но это предполагает успешную деятельность в условиях жесткой конкуренции».[^9]

Для позиционирования городов на международном уровне используются рейтинговые таблицы. Таллинн следит за своими позициями в таких рейтинговых таблицах, как **European Digital City Index, CityKeys, Expat City Ranking,** желая попасть по крайней мере в двадцатку лучших. Кроме того, возможности и привлекательность, предлагаемые городом, отражают то, как долго здесь остаются гости и сколько они тратят **(количество ночей, проведенных иностранными туристами в гостиничных предприятиях; доход на одного иностранного посетителя по целевой группе** – индикатор необходимо разработать) и насколько они довольны опытом посещения **(удовлетворенность иностранных гостей).**

## Достижение цели поддерживается направлениями деятельности города

Поскольку цель «Глобальный креативный город» касается в том числе и конкурентоспособности экономики Таллинна, все направления деятельности косвенно способствуют достижению этой цели. Однако можно выделить направления, вклад которых является наиболее прямым и важным: **образование и работа с молодежью, предпринимательская среда и культура.**

Успех экономики Таллинна почти полностью зависит от людей – их знаний, навыков, творческого потенциала и предприимчивости, а также от применения новых технологий. Если посмотреть на рост добавленной стоимости, то он обусловлен развитием наукоемких предприятий. Кроме того, новые знания и навыки также необходимы в секторах, которые традиционно не считаются наукоемкими. Внедрение, дигитализация и автоматизация новых технологий также способствуют росту добавленной стоимости, в так называемых традиционных секторах. Это означает, что первостепенное значение имеет образование, включая молодежную работу и культуру, которые связаны с непрерывным обучением людей.

**Направление образования и работы с молодежью.** Формальное образование создает основу для непрерывного обучения. Особенно важна программа индивидуального обучения, которая должна раскрывать таланты и мотивировать их к максимальному развитию. Разнообразная и целостная образовательная сеть города при поддержке государственных гимназий и других возможностей обучения, предлагаемых государственным и частным секторами, способствует тому, чтобы обучение продолжалось на протяжении всей жизни и становилось заметным как в физическом, так и в виртуальном пространстве города. Возможность получить базовое и общее образование на английском языке поддерживает прибывших сюда иностранцев. Молодежная работа способствует развитию предприимчивости и творческих способностей, поддерживая и поощряя молодежь к активному участию в общественной жизни и в процессах принятия решений, предоставляя разнообразные возможности для самореализации, раскрытия творческого потенциала и потенциала развития. Например, поддерживаются предприимчивость и инициативность молодежи, поощряются волонтерская деятельность, участие в молодежных обществах и массовых собраниях. Работа с молодежью особенно важна для выявления потенциальных отстающих, чтобы в нужный момент предоставить им поддержку для успешного завершения формального образования.

**Направление культуры** отвечает за то, чтобы в Таллинне были современные библиотеки и музеи, которые дают возможность разностороннего и современного саморазвития и развивают возможности для досуговой деятельности. Акцент здесь сделан на слове «современный», потому что ожидания людей в отношении таких услуг постоянно растут, и они конкурируют со множеством простых развлекательных возможностей.

**Предпринимательская среда** как направление способствует повышению предпринимательского интереса и осведомленности, а также формированию имиджа открытого города с инновациями и наукоемкой экономикой. Развитие предприимчивости поддерживается с подросткового возраста. Например, хорошую возможность для этого предоставляют программы работы с молодежью и досуговая деятельность. В настоящее время в Эстонии действует более 350 ученических фирм, пятая часть из них – в Таллинне. Однако в этой области есть возможности для улучшения. Самый прямой способ помочь в формировании деловой среды – это промышленные парки, бизнес-городки и бизнес-инкубаторы. Для этого Таллинн развивает бизнес-инкубаторы, промышленне и бизнес-парки, Таллиннский научный комплекс «Технополь» в качестве тестовой среды для "умного города", а также организует проекты развития бизнеса, которые поддерживают предпринимательство, приносят городу прибыль и создают добавленную стоимость (например, киногородок). В сотрудничестве с группами интересов идет работа над созданием городской тестовой среды для того, чтобы выводить на рынок новые товары и услуги, а также укреплять международное сотрудничество, особенно между Таллинном и Хельсинки. Направление также способствует созданию открытой интернациональной среды, например обеспечению доступа к необходимым услугам для иностранных специалистов и новых иммигрантов, а также улучшение логистики (например, терминал Rail Baltic, трамвайное сообщение с городскими воротами).

Таллинн рассматривает туризм и как часть направления деятельности для предпринимательской среды. Туризм играет важную роль в общем экономическом развитии Эстонии, поскольку происходящее на туристическом рынке тесно связано с другими секторами экономики – туризм все больше влияет на экономические показатели Эстонии, в том числе экспорт и инвестиции, трудовую занятость и региональное развитие. Доходы от иностранного туризма в Эстонии по сравнению с другими европейскими странами впечатляют, составляя, по данным Всемирной туристской организации (ЮНВТО), почти 1400 долларов на душу населения. В этом Эстония, наряду со Швецией, находится в числе лидеров среди стран Северной Европы и Балтии, а также превосходит уровень многих европейских стран, в том числе Франции и Италии. Доля туристической экономики в ВВП и трудовой занятости с учетом косвенного влияния в Эстонии составляет около 8%, также туризм обеспечивает значительную часть экспортных доходов Эстонии. Создание многоцелевого конференц-центра и развитие конференц-туризма, а также превращение Таллинна в город круглогодичного отдыха и содействие незабываемому и комфортному посещению города позволят еще больше повысить международное признание Таллинна, привлечь больше туристов и профессионалов своего дела, в т. ч. увеличить сообщество творческих людей и обмен знаниями.

Предпринимательская среда сама по себе является гораздо более широким понятием, чем то, что город видит как направление своей деятельности. Предпринимательская среда в целом зависит от других направлений деятельности города, а также в очень большой степени от государственной политики. Основными направлениями, которые помогают сделать предпринимательскую среду более привлекательной в широком смысле, являются городское планирование и мобильность.

**Городское планирование** создает основу для развития привлекательного городского пространства. В современной экономике идет так называемая "война" за таланты. Если раньше люди перебирались туда, где были предприятия, то сегодня все больше и больше предприятий (особенно наукоемких) перемещаются туда, где есть люди. А люди, в свою очередь, все чаще предпочитают районы с уютной физической средой. Сфера городского планирования обеспечивает необходимую основу для создания интересного городского пространства. Прежде всего это современные планировки, которые уравновешивают общественные и частные интересы и защищают долгосрочные интересы города. Кроме того, это руководящие принципы пространственного развития, предложения по развитию городского пространства, архитектурные конкурсы, анализы, исследования и т. д. Поскольку одним из аспектов привлекательности Таллинна являются разные исторические пласты городского пространства, то деятельность по охране наследия в направлении городского планирования способствует достижению цели «Глобальный креативный город». Таким образом, значимость входящего в список Всемирного наследия ЮНЕСКО Старого города и представляющих историко-культурную ценность территорий – это не только вопрос культурного наследия, но и, несомненно, вопрос конкурентоспособности.

**Мобильность** – один из краеугольных камней полноценно функционирующей и хорошей жизненной среды и конкурентоспособности, для достижения цели "Глобальный креативный город" важны все программы мер по мобильности. В этом контексте необходимо отдельно подчеркнуть важность регионального и международного сообщения. Быстрое, экологически чистое, удобное и доступное сообщение как с близлежащими волостями, так и по всей Эстонии, а также с Финляндией и другими важными экономическими партнерами Эстонии является важной предпосылкой для формирования столичных регионов. Хотя международные связи развивают частные предприятия, а в контексте инфраструктуры – государство, Таллинн может внести свой вклад в улучшение ворот этих связей – порта и аэропорта, например, продлить трамвайную линию до порта или внести свой вклад в создание терминала Rail Baltic через процесс планирования. В контексте региональных связей важное значение имеет планирование цельного и безопасного городского пространства, которое учитывает различные способы передвижения, места проживания, обучения, рабочие места и центры притяжения. Также важно создать удобное и быстрое сообщение общественного транспорта и разработать в столичном регионе единую маршрутную сеть, целостную сеть велосипедных дорожек и сеть здравоохранения, а также предоставить новые услуги мобильности. В международном контексте необходимо развивать умные транзитные маршруты и сотрудничество Хельсинки-Таллинн для эффективной перевалки грузов.

Помимо вышеупомянутых направлений, можно указать на следующие аспекты других направлений, способствующие достижению цели «Глобальный креативный город».

**Физическая активность** – в контексте цели «Глобальный креативный город» направление своей деятельностью способствует прежде всего тому, чтобы Таллинн был городом объединяющих событий. Поддержка спортивных достижений и организация спортивных мероприятий, а также обеспечение доступности необходимой инфраструктуры способствует тому, чтобы в городе постоянно проходили разнообразные международные и общеэстонские спортивные (крупные) мероприятия, в которых могут принимать участие как жители, так и гости города, что делает Таллинн более привлекательным для всех.

**Охрана окружающей среды** – разнообразная городская природа и чистая окружающая среда привлекают в Таллинн туристов, работников и инвесторов. Этому способствуют все программы мер в этом направлении – разнообразная и богатая городская природа, чистые вода и воздух, минимум шума и экологически сознательные горожане.

**Здоровье и здравоохранение** – более здоровая рабочая, учебная, жизненная среда, а также более осознанный в отношении здоровья выбор помогут горожанам быть здоровыми, счастливыми и творческими. Это, в свою очередь, способствует увеличению трудовой занятости и созданию большей добавленной стоимости. Здоровая рабочая, учебная и жизненная среда и при доступные и современные медицинские услуги также являются важным аргументом в пользу того, чтобы отдать предпочтение Таллинну как месту проживания.

**Правопорядок** – безопасная и чистая окружающая среда делает город более привлекательным как в глазах местных жителей, так и для тех, кто находится в нем временно. В направлении охраны правопорядка присутствие муниципальной полиции, профилактические и надзорные действия помогут обеспечить как безопасность, так и порядок в городе.

[^1]: Цели устойчивого развития ООН: https://www.stat.ee/et/avasta-statistikat/valdkonnad/saastev-areng
[^2]: https://appsso.eurostat.ec.europa.eu/nui/show.do?dataset=trng_lfse_01&lang=en
[^3]: Производительность труда = добавленная стоимость / количество занятых лиц
[^4]: Доходы от продаж + прочие бизнес-доходы (за исключением прибыли от продажи основного капитала и его переоценки, дохода от целевого финансирования основного капитала) – общие расходы – прочие бизнес-расходы (за исключением убытков от продажи и переоценки основного капитала) + затраты на рабочую силу + износ + изменение запасов незавершенного и готового производства (разница между концом и началом отчетного года) + собственные средства
[^5]: Производительность = (доход от продаж + доходы от целевого финансирования накладных расходов) / количество занятых лиц
[^6]: Производительность = (доход от продаж + доходы от целевого финансирования накладных расходов) / количество отработанных часов
[^7]: Производительность = добавленная стоимость / количество отработанных часов
[^8]: Евростат, https://ec.europa.eu/eurostat/tgm/table.do?tab=table&init=1&plugin=1&language=en&pcode=tec00116
[^9]: https://www.eas.ee/wp-content/uploads/2018/09/Eesti-ekspordipotentsiaal-2018.pdf

</Content>
